\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../images/}}}



\begin{document}

\subsection{Úkol 4 - Příklad 3}
\subsubsection{Zadání}


Rozviňte do Taylorova polynomu typu 4 v bodě $[0,0]$ funkci $\sin (x^2 - y^2)$.


\subsubsection{Řešení}

Z definice hledáme:

\begin{equation*}
    T^{(4)}_{[0,0]} \sin (x^2 - y^2) = \sum_{|\alpha|<4} \frac{1}{\alpha !} D^\alpha \sin (x^2 - y^2) |_{[0,0]} x^\alpha_1 y^\alpha_2
\end{equation*}

Pro zjednodušení zápisu označme $f(x,y) = \sin(x^2 - y^2)$

Využíváme toho že můžeme zaměňovat pořadí derivací.

Spočtěme tedy derivace až do 3. řádu včetně, vyhodnocené v $[0,0]$:

% \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x \partial y}|_{[0,0]} &=                                \\



\begin{align*}
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x }|_{[0,0]} &=   2x\cos(x^2 - y^2)  |_{[0,0]} = 0                           \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial y}|_{[0,0]} &=   -  2y\cos(x^2 - y^2)  |_{[0,0]} = 0                           \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x \partial y}|_{[0,0]} &=   4xy\sin(x^2 - y^2)  |_{[0,0]}   = 0                         \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x^2 }|_{[0,0]} &=   2\cos(x^2 - y^2) - 4x^2\sin(x^2 - y^2) |_{[0,0]} = 2                             \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial y^2}|_{[0,0]} &=   -2\cos(x^2 - y^2) + 4y^2\sin(x^2 - y^2) |_{[0,0]} = -2                               \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x^3}|_{[0,0]} &=   - 4x\sin(x^2 - y^2) - 8x\sin(x^2 - y^2)  - 8x^3\cos(x^2 - y^2) |_{[0,0]}     = 0                       \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial y^3}|_{[0,0]} &=   - 4y\sin(x^2 - y^2) - 8y\sin(x^2 - y^2)  + 8y^3\cos(x^2 - y^2) |_{[0,0]}     = 0                                                      \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x^2 \partial y}|_{[0,0]} &=     4y\sin(x^2 - y^2) + 8x^2y\cos(x^2 - y^2) |_{[0,0]}    = 0                        \\
    \frac{\partial \sin(x^2 - y^2)}{\partial x \partial y^2}|_{[0,0]} &=   4x\sin(x^2 - y^2) - 8xy^2\cos(x^2 - y^2) |_{[0,0]}    = 0                       
\end{align*}


Spočtené hodnoty dosaďme do definice a dostaneme:

\begin{equation*}
    T^{(4)}_{[0,0]} \sin (x^2 - y^2) = \frac{2}{2} x^2  + \frac{-2}{2} y^2  = x^2 - y^2
\end{equation*}

\end{document}